\input mjmac

\hsize=7truein
\vsize=9.5truein
\language=\czech
\chyph

\centerline{\Big Projekt BIRD}
\bigskip
\centerline{\Big\ss (Basic Internet Routing Daemon)}
\bigskip
\centerline{\large\it zpráva o~stavu projektu ke~dni 10. 11. 1999}

\vskip 0.5in

\leftline{\Large Obsazení}

\noindent\halign{\quad \hfil # & \quad # \hfil \cr
Vedoucí projektu:	& RNDr. Libor Forst \cr
\noalign{\medskip}
Účastníci:		& Ondřej Filip \cr
			& Pavel Machek \cr
			& Martin Mareš \cr
}

\bigskip
\leftline{\Large Specifikace}

   Cílem projektu je vyvinout program umožňující dynamický routing
internetovských protokolů (IPv4 a IPv6) pro operační systémy kompatibilní
s~UNIXem (zejména pak pro Linux). Tento program komunikuje s~ostatními
routery v~síti (respektive její části, na níž se dynamický routing vztahuje)
prostřednictvím standardních protokolů (RIPv2, OSPFv2, BGP4), vyměňuje si
s~nimi informace o~topologii sítě a jejích dynamických změnách a podle takto
zjištěné topologie nastavuje routovací tabulky jádra OS.

   Program dále zajišťuje distribuci routovacích informací mezi jednotlivými
(jinak na sobě nazávislými) protokoly, přičemž tyto informace umožňuje
filtrovat podle pravidel specifikovaných v~jednoduchém programovacím
jazyku, čímž lze mimo jiné realizovat policy-based routing, který
je jinak dostupný pouze v~drahých komerčních routerech.

   Projekt si rovněž klade za cíl využít nejnovějších vymožeností
moderních UNIXových OS, jako jsou vícenásobné routovací tabulky, netlink
apod.

   Router bude možno za běhu ovládat prostřednictvím řídících příkazů
předávaných po lokálním socketu. To zahrnuje výpis stavových informací
celého systému (routovacích tabulek, topologických map protokolu OSPF,
atributových tabulek BGP a jiných údajů nezbytných pro správce sítě)
a zejména změnu konfigurace bez nutnosti restartu protokolů změnami
nedotčených.

\medskip

\leftline{\Large Stav projektu}

   Po ztrátě jednoho z~členů týmu pokračuje vývoj poněkud pomalejším
tempem než se původně očekávalo, nicméně zadání projektu hodláme splnit
v~celém rozsahu a projekt během tohoto školního roku dokončit. V~současné
době chybí zejména dokumentace (její nynější podoba se omezuje výhradně
na~bohaté komentáře ve~zdrojových textech) a podpora protokolu BGP.

\medskip

\noindent Stav jednotlivých částí projektu:

\medskip

\halign{# \hfil & \qquad \hfil#\cr
Building system		& 100\%		\cr
Jádro routeru		& 90\%		\cr
Správa datových struktur & 80\%		\cr
Podpora IPv4		& 100\%		\cr
Podpora IPv6		& 70\%		\cr
Interface na Linux 2.0	& 100\%		\cr
Interface na Linux 2.2	& 100\%		\cr
Interface na FreeBSD	& 20\%		\cr
Protokol RIP		& 90\%		\cr
Protokol OSPF pro IPv4	& 40\%		\cr
Protokol OSPF pro IPv6	& 10\%		\cr
Protokol BGP		& 0\%		\cr
Interpreter filtrů	& 70\%		\cr
Parser konfigurace	& 70\%		\cr
Dálkové ovládání	& 20\%		\cr
Dokumentace		& 0\%		\cr
Online help		& 0\%		\cr
}

\bye
